\Subsection{Доверительные интервалы}

\begin{preamble}
	\slashns
	
	Иногда, если размеры выборок невелики, мы не можем достаточно точно определить значение оцениваемого параметра. Тем не менее, нам может быть интересно, в каких пределах он ``скорее всего'' лежит.
\end{preamble}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P_{\theta}$~--- наблюдения, $\theta \in \Theta \subset \R$
	
	Доверительным интервалом порядка $\gamma$ называется такой интервал $(T_1(\mathbf{X}), \, T_2(\mathbf{X}))$, что:
	$$\P_{\theta}\Big(T_1(\mathbf{X}) < \theta < T_2(\mathbf{X})\Big) \ge \gamma$$
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Заметим, что данное выражение следует трактовать не как ``вероятность того, что $\theta$ попадает в интервал $(T_1, \, T_2)$'', а как ``вероятность того, что интервал $(T_1, \, T_2)$ содержит параметр $\theta$'', поскольку $\theta$ в нашем случае является вполне конкретной величиной.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Поскольку нас устраивает любой интервал $(T_1, \, T_2)$, который содержит $\theta$ с вероятностью $\ge \gamma$, то ограничимся лишь случаем, когда достигается равенство $\gamma$.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	В общем случае мы хотим выбрать $T_1$ и $T_2$ так, чтобы доверительный интервал в среднем был как можно меньше, т.е. хотим минимизировать $\E_{\theta} (T_2 - T_1)$.
	
	Тем не менее, задача построения ``идеального'' доверительного интервала как правило не имеет конкретного решения. А потому далее мы лишь поймем, как в принципе можно строить доверительные интервалы.
	
	Для этого рассмотрим следующую пару примеров.
\end{remark}

\begin{examples}\label{confidence_interval_examples}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \N(\theta, \, \sigma^2)$, причем $\sigma^2$ нам известна.
		
		Научимся строить для нашей выборки доверительный интервал параметра $\theta$ порядка $\gamma$.
		
		Из леммы Фишера мы знаем, что $\sqrt{n} \dfrac{\overline{X} - \theta}{\sigma} \sim \N(0, 1)$.
		
		Тогда, с одной стороны, мы имеем $$\P_{\theta}\left(\sqrt{n} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta}}{\sigma} < z\right) = \Phi(z) - \Phi(-z) = 2\Phi(z) - 1$$
		
		С другой стороны, $$\P_{\theta}\left(\sqrt{n} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta}}{\sigma} < z\right) = \P_{\theta}\left(\overline{X} - \dfrac{\sigma z}{\sqrt{n}} < \theta < \overline{X}+ \dfrac{\sigma z}{\sqrt{n}} \right)$$
		
		Таким образом, мы уже получили некоторый общий вид доверительного интервала. Осталось лишь подобрать такое значение $z$, при котором наша вероятность будет хотя бы $\gamma$.
		
		Для этого заметим, что равенство достигается при $z_{\gamma} = \Phi^{-1} \left(\dfrac{1+\gamma}{2}\right)$.
		
		А значит, наш доверительный интервал будет иметь следующий вид:
		$$\left(\overline{X} - \dfrac{\sigma z_{\gamma}}{\sqrt{n}}, \; \overline{X} + \dfrac{\sigma z_{\gamma}}{\sqrt{n}}\right), \;\; z_{\gamma} = \Phi^{-1} \left(\dfrac{1+\gamma}{2} \right)$$
		
		\item Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \N(\theta, \, \sigma^2)$, причем $\theta$ и $\sigma^2$ нам неизвестны.
		
		Научимся строить доверительный интервал порядка $\gamma$ для параметра $\theta$.
		
		Для этого вспомним, что мы умеем оценивать как матожидание, так и дисперсию распределения с помощью соответствующих выборочных величин.
		
		Из леммы Фишера знаем, что $\sqrt{n-1} \dfrac{\overline{X} - \theta}{S} \sim T_{n-1}$, где $T_{n-1}$~--- распределение Стьюдента.
		
		Поскольку $T_{n-1}$ симметрично, то можем провернуть тот же ``трюк'', что и в прошлый раз:
		$$\P_{\theta}\left(\sqrt{n-1} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta}}{S} < z \right) = \F_{T_{n-1}}(z) - \F_{T_{n-1}}(-z) = 2\F_{T_{n-1}}(z) - 1$$
		$$\P_{\theta}\left(\sqrt{n-1} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta}}{S} < z \right) = \P_{\theta}\left(\overline{X} - \dfrac{S z}{\sqrt{n-1}} < \theta < \overline{X} + \dfrac{S z}{\sqrt{n-1}} \right) $$
		
		Тогда если выберем $z_{\gamma} := \F_{T_{n-1}}^{-1}\left(\dfrac{1+\gamma}{2} \right)$, то получим доверительный интервал порядка $\gamma$:
		$$\left(\overline{X} - \dfrac{S z_{\gamma}}{\sqrt{n-1}}, \; \overline{X} + \dfrac{S z_{\gamma}}{\sqrt{n-1}}\right), \;\; z_{\gamma} = \F_{T_{n-1}}^{-1} \left(\dfrac{1+\gamma}{2} \right)$$
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Поскольку мы верим в то, что ЦПТ часто применима к реальным данным, то этот пример является одним из самых важных, поскольку распределение ошибки в пределе как раз получается нормальным.
	
	Тем не менее, в жизни встречается не только нормальное распределение, а потому хотелось бы понять, как строить доверительные в общем случае.
\end{remark}

\begin{statement}\label{confidence_interval}
	\slashns
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P_{\theta}, \;\; \theta \in \Theta$
	
	Пусть нам дана такая функция $G(\mathbf{X}; \, \theta)$, которая удовлетворяет следующим условиям:
	
	1) распределение $G$ не зависит от $\theta$
	
	2) $G$ строго монотонна по $\theta$
	
	Поскольку распределение $G$ не зависит от параметра $\theta$, то можно выбрать $c_1$ и $c_2$, такие что:
	$$\P_{\theta}\Big(c_1 < G(\mathbf{X}; \, \theta) < c_2 \Big) = \gamma$$
		
	А так как $G$ монотонна по $\theta$, то неравенство выше можно решить относительно $\theta$:
	$$\P_{\theta}\Big(c_1 < G(\mathbf{X}; \, \theta) < c_2 \Big) = \P_{\theta}\Big(d_1(c_1) < \theta < d_2(c_2) \Big)$$
\end{statement}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Соответственно, мы в некотором смысле научились находить доверительные интервалы в случае, если нам известная эта функция $G$.
	
	Такую функцию $G$ иногда еще называют центральной статистикой.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Можно заметить, что приведенное утверждение обобщает методы построения доверительных интервалов, которые мы использовали в примерах выше.
	
	В качестве $G$ в них мы выбирали функции $\sqrt{n} \dfrac{\overline{X} - \theta}{\sigma}$ и $\sqrt{n-1} \dfrac{\overline{X} - \theta}{S}$ соответственно.
\end{remark}

\vspace*{3pt}
С одной стороны, мы по крайней мере поняли, функцию какого вида следует искать, чтобы строить с помощью нее доверительный интервал. С другой стороны, непонятно, как эту функцию в общем случае находить. 

 Таким образом, хотелось бы все-таки получить способ построения хотя бы какого-нибудь доверительного интервала для первоначального приближения. 

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $X \sim \F(x)$, где $\F$ непрерывна и строго возрастает.
		
	Тогда $\F(X) \sim U[0, 1]$.
	
	В частности, $X \sim \F^{-1}(U[0, 1])$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Просто возьмем и явно выпишем функцию распределения для $\F(x)$:
		$$\P\Big(\F(x) < t\Big) = \P\Big(x < \F^{-1}(t)\Big) = \F\Big(\F^{-1}(t)\Big) = t$$
		
		Аналогично:
		$$\P\Big(\F^{-1}(t) < x\Big) = \P\Big(t < \F(x)\Big) = \F(x)$$
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \F(x; \, \theta)$, где $\F$ непрерывна и строго возрастает по $x$ и $\theta$.
	
	$H : \R \to [0, 1]$~--- произвольная непрерывная строго возрастающая функция.
	
	Тогда в качестве $G$ из \hyperref[confidence_interval]{\textcolor{blue}{утверждения выше}} можно выбрать функцию следующего вида:
	$$G(\mathbf{X}; \, \theta) := \sum\limits_{k=1}^{n} H^{-1}\Big(\F(X_k; \, \theta)\Big)$$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Как мы уже выяснили, распределение $\F(X_k; \, \theta)$ имеет вполне конкретный вид и никак не зависит от параметра $\theta$. 
		
		А потому распределение $G$ от $\theta$ также никак зависеть не будет.
		
		Кроме того, $H$ непрерывна и строго возрастает. Значит, $H$ обратима, и ее обратная функция также непрерывна и строго возрастает. 
		
		Следовательно, функция $G$ также является строго возрастающей как композиция строго возрастающих функций.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Данное утверждение верно и в случае, когда $\F$ строго убывает по $\theta$ при любом $x$, поскольку нам достаточно, чтобы $G$ была строго монотонна по $\theta$. Сам тип монотонности при этом не важен.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Обычно функцию $H$ выбирают таким образом, чтобы случайная величина $H^{-1}(U[0, 1])$ имела какое-нибудь известное хорошее распределение. В частности, выбор нередко ложится на различные функции распределения.
	
	Чтобы лучше разобраться в этом, рассмотрим следующий пример.
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Рассмотрим распределение Коши. В стандартном случае его функция распределения имеет вполне хороший вид:
	$$\F(x) = \frac12 + \frac1\pi\arctg x, \;\; \F^{-1}(y) = \tg \left(\pi\left(y - \frac12 \right)\right)$$
	
	Предположим теперь, что наша выборка $\mathbf{X}$ получена из некоторого распределения Коши с параметром $\theta$. Тогда имеем:
	$$\F^{-1}\Big(\F(X_k; \, \theta)\Big) = \tg \left(\pi \F(X_k; \, \theta) - \dfrac\pi2 \right) \sim \text{Cauchy}(0)$$
	
	Если же мы просуммируем стандартные распределения Коши и отнормируем результат, то снова получим стандартное распределение Коши:
	$$G(\mathbf{X}; \, \theta) := \frac1n \sum\limits_{i=1}^{n}\F^{-1}\Big(\F(X_k; \, \theta)\Big) = \frac1n \sum\limits_{i=1}^{n}  \tg \left(\pi \F(X_k; \, \theta) - \dfrac\pi2 \right) \sim \text{Cauchy}(0)$$
	
	В корректности этого выражения несложно убедиться, если вспомнить, что характеристическая функция стандартного распределения Коши имеет вид $\phi(x) = e^{-\abs{x}}$.
	
	Ну а тогда мы, по сути, получили центральную статистику, с помощью которой можно построить и сам доверительный интервал для нашего распределения.
	
	Таким образом, хоть мы так и не научились получать хорошие оценки для распределения Коши, но по крайней мере поняли, каким образом можно построить для него доверительный интервал (хотя в реальности выражение $\theta$ через полученную функцию $G$~--- довольно противная задача).
\end{example}

\begin{example}
	\slashns
	
	Попробуем для того же распределения Коши получить какую-нибудь другую центральную статистику. А именно, выберем ее следующим образом:
	$$G(\mathbf{X}; \, \theta) := \frac1{\sqrt{n}} \sum\limits_{i=1}^{n} \Phi^{-1}\Big(\F(X_k; \, \theta) \Big)$$
	
	Поскольку $G$~--- сумма стандартных нормальных распределений, то ее распределение также нормально, и с учетом нормировки получаем $G \sim \N(0, 1)$.
	
	Получили еще один вариант центральной статистики, которую можно использовать для построения доверительного интервала.
\end{example}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Пусть мы для прошлой задачи хотим построить доверительный интервал порядка $\gamma$. 
	
	Поскольку в том и в другом случае функция $G$ распределена симметрично относительно 0, то минимальный доверительный интервал будет также симметричен относительно 0. 
	
	А значит, надо просто найти такую константу $c > 0$, которая бы удовлетворяла условию $\P_{\theta}(-c < G(\mathbf{X}; \, \theta) < c) = \gamma$, а затем переписать наше неравенство относительно $\theta$ для получения самого интервала.
\end{remark}

\vspace*{3pt}
Таким образом, мы показали, как для одного и того же распределения построить различные центральные статистики. Каждая из этих статистик при этом будет давать свой доверительный интервал. И как раз здесь проявляется проблема построения хорошего (не говоря уже об ``идеальном'') доверительного интервала, поскольку нельзя с ходу сказать, какой из выбранных нами способов окажется лучше и даст более точную оценку.

Тем не менее, иногда мы все-таки готовы пожертвовать точностью, чтобы получить более приятные и простые выражения, а потому введем определение асимптотического доверительного интервала.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Интервал $(T_1, \, T_2)$ называется асимптотическим доверительным интервалом порядка $\gamma$, если
	$$\varliminf\limits_{n \to \infty} \P_{\theta} \Big(T_1(\mathbf{X}) < \theta < T_2(\mathbf{X}) \Big) \ge \gamma$$
\end{definition}

Поймем, что очень часто строить асимптотические доверительные интервалы гораздо проще, нежели обычные.

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть у нас есть асимптотически нормальная оценка $T$ параметра $\theta$:
	$$\sqrt{n} (T(\mathbf{X}) - \theta) \overset{d}{\to} \N(0, \, \sigma^2(\theta))$$
	
	И предположим, что $\sigma(\theta)$ непрерывна.
	
	Научимся тогда строить асимптотический доверительный интервал для параметра $\theta$.
	
	Для начала  перепишем определение асимптотической нормальности и получим распределение, не зависящее от параметра:
	$$G(\mathbf{X}; \, \theta) := \sqrt{n}\dfrac{T_n(\mathbf{X}) - \theta}{\sigma(\theta)} \overset{d}{\to} \N(0,1)$$
	
	Это практически то, что нужно. Проблема лишь в том, что знаменатель у нас зависит от $\theta$. Но если бы мы могли избавиться от $\theta$ в знаменателе, то без проблем смогли бы получить доверительный интервал.
	
	Заметим тогда, что если есть асимптотическая нормальность, то есть и состоятельность. А если есть состоятельность, то есть и непрерывность:
	$$T_n \overset{\P}{\to} \theta \implies \sigma(T_n) \overset{\P}{\to} \sigma(\theta)$$
	
	А тогда можем получить следующий вид нашей центральной статистики:
	$$G(\mathbf{X}; \, \theta) := \sqrt{n}\dfrac{T_n- \theta}{\sigma(T_n)} \overset{d}{\to} \N(0,1)$$
	
	По сути, мы свели задачу построения асимптотического доверительного интервала к разбиравшемуся ранее \hyperref[confidence_interval_examples]{\textcolor{blue}{примеру}}.
	
	Соответственно, можем теперь получить и сам доверительный интервал порядка $\gamma$:
	$$\P\left(-z_{\gamma} < \sqrt{n}\dfrac{T_n(\mathbf{X}) - \theta}{\sigma(T_n)} < z_{\gamma}\right) = \P\left(T_n - \frac{\sigma(T_n)z_{\gamma}}{\sqrt{n}} < \theta < T_n + \frac{\sigma(T_n)z_{\gamma}}{\sqrt{n}} \right) \to \gamma$$
	$$,\text{ где }z_{\gamma} = \Phi^{-1}\left(\frac{1 + \gamma}{2} \right)$$
\end{statement} 

\TODO important example of asymptotic confidence intervals

\Subsection{Байесовские и минимаксные оценки}

\begin{preamble}
	\slashns
	
	До сих пор мы разговаривали о фишеровской статистике. Такая модель предполагает, что ошибка в оценке параметров возникает исключительно из-за того, что сбор данных происходит на выборке, а не на всей популяции. По сути, единственная ошибка, существование которой допускается~--- это ошибка выборки, поскольку выборка может оказаться недостаточно сбалансированной.
	
	В противовес такой модели существует байесовская статистика, которая пытается заранее предсказать, какие значения параметров распределения более вероятны, а затем корректирует свое представление о них в соответствии с последующими наблюдениями.
	
	Обе эти модели в зависимости от конкретной задачи могут вести себя как хорошо, так и плохо. Соответственно, дальше речь как раз пойдет о том, каким образом оценивать параметры распределения в терминах байесовской статистики.
	
	Для начала введем несколько важных для байесовской статистики определений.
\end{preamble}

\begin{definition}
	\slashns
	
	\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Prior_probability}{Априорным} распределением параметра $\theta$ называется распределение $q(\theta)$, которое отражает наше представление о распределении параметра до учета экспериментальных данных.
	
	\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Posterior_probability}{Апостериорным} распределением параметра $\theta$ называется условное распределение $q(\theta \, | \, \mathbf{X})$, которое учитывает данные, полученные в результате эксперимента. В частности, оно определяется как
	$$q(\theta \, | \, \mathbf{X}) = \frac{f(\mathbf{X} \, | \, \theta) \cdot q(\theta)}{f(\mathbf{X})} =  \frac{f(\mathbf{X} \, | \, \theta) \cdot q(\theta)}{\int[\Theta] f(\mathbf{X} \, | \, \tilde{\theta}) \cdot q(\tilde{\theta})\; d \tilde{\theta}}$$
	
	В дискретном случае $f$ и $q$ можно воспринимать как вероятности соответствующих событий.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Функцией потерь называется такая функция $W(T, \,\theta)$, которая определяет, насколько хорошо наша статистика $T$ оценивает параметр $\theta$ при заданной выборке. По сути, эта функция должна удовлетворять следующим условиям:
	\begin{enumerate}
		\item $W(T, \,\theta) \ge 0$, и $W(T, \,\theta) = 0$, если $T(\mathbf{X}) = \theta$
		\item Если $W(T_1, \,\theta) < W(T_2, \,\theta)$, то при текущей выборке статистика $T_1$ лучше оценивает параметр, нежели $T_2$
	\end{enumerate}

	Таким образом, задавая $W$, мы определяем некоторое правило, согласно которому решаем, насколько наша оценка нас устраивает.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Как правило, в качестве функции потерь выбирают $\abs{T- \theta}$ и $(T - \theta)^2$.
	
	Именно с функциями такого вида мы и будем работать дальше.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$R(T, \,\theta) := \E_{\theta} W(T, \,\theta)$~--- риск оценки $T$ в точке $\theta$.
	
	По сути, мы таким образом оцениваем средние потери для выбранной нами статистики.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Вполне логичное желание~--- найти такую оценку $T$, которая бы минимизировала риск при любом значении параметра $\theta$.
	
	Тем не менее, можно показать, что так не бывает.
	
	А именно, пусть бы такая оценка $T$ существовала. 
	
	Тогда выполнялось бы следующее условие $R(T,\, \theta) \le R(S, \,\theta) \;\; \forall S \; \forall \theta$

	В частности, мы могли бы выбрать $S \equiv \theta$. А тогда $R(T,\, \theta) \le R(\theta, \,\theta) = 0 \;\; \forall \theta$
	
	Но это возможно лишь при условии $W(T, \theta) \equiv 0 \;\; \forall \theta$. 
	
	А значит, $T \equiv \theta \;\; \forall  \theta$, чего не бывает.
\end{remark}

\vspace*{3pt}
Мы показали, что функция риска хоть и позволяет оценивать ошибку нашей оценки, но не дает нам никакой информации о том, какая из оценок действительно лучше в той или иной ситуации.

Тем не менее, с этой проблемой можно побороться, если немного иначе определить риск, который мы хотим минимизировать. Для этого введем понятие минимаксной и байесовской оценки.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Оценка $T$ называется минимаксной, если она минимизирует максимальный риск, т.е
	$$\sup\limits_{\theta} R(T, \,\theta) = \inf\limits_{\vspace*{1pt}S}\vspace*{-1pt} \; \sup\limits_{\theta} R(S, \,\theta)$$
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть на нашем параметрическом множестве $\Theta$ задано вероятностное распределение $Q$.
	
	Определим байесовский риск оценки $T$ по отношению к априорному распределению $Q$ как
	$$R(T) := \int[\Theta] R(T, \, \theta) \; d Q(\theta)$$
	
	Оценка $T$ называется байесовской оценкой по отношению к априорному распределению $Q$, если она минимизирует байесовский риск, т.е.
	$$R(T) = \inf\limits_{S} R(S)$$
\end{definition}

\vspace*{3pt}
Как и всегда, нам хотелось бы теперь понять, каким образом строить эти оценки.

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n$ имеют плотность $f(x; \, \theta)$ относительно $\sigma$-конечной меры $\mu$.
	
	И пусть над $\Theta$ задано априорное распределение $Q$ c соответствующей плотностью $q$.
	
	Тогда байесовская оценка в случае квадратичной функции потерь будет иметь вид
	$$T(\mathbf{X}) = \int[\Theta] \theta \cdot q(\theta \, | \, \mathbf{X}) \; d \theta$$
	
	, где $q(\theta \, | \, \mathbf{X})$~--- плотность соответствующего апостериорного распределения $Q$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Мы знаем, что байесовская оценка должна минимизировать байесовский риск. Т.е. хотим
		$$\int[\Theta] R(T, \, \theta) \cdot q(\theta) \; d \theta = \int[\Theta] \int[\mathcal{X}^n] \Big(T(\mathbf{x}) - \theta\Big)^2 \cdot f(\mathbf{x}, \, \theta) \cdot q(\theta) \; d\mu \; d\theta \to \min$$
		
		Поскольку мы интегрируем неотрицательную функцию, то можем переставлять интегралы местами. А тогда можно пробовать для каждого $x$ минимизировать подынтегральное выражение:
		$$\int[\mathcal{X}^n] \int[\Theta] \Big(T(\mathbf{x}) - \theta\Big)^2 \cdot f(\mathbf{x} \, | \, \theta) \cdot q(\theta) \; d\theta \; d\mu  \to \min \iff \int[\Theta] \Big(T(\mathbf{x}) - \theta\Big)^2 \cdot f(\mathbf{x} \, | \, \theta) \cdot q(\theta) \; d\theta \to \min$$
		
		Раскроем квадрат в полученном выражении:
		$$T(\mathbf{x})^2 \int[\Theta] f(\mathbf{x} \,|\, \theta) \cdot q(\theta) \; d \theta - 2 T(\mathbf{x}) \int[\Theta] \theta \cdot f(\mathbf{x}\,| \, \theta) \cdot q(\theta) \; d \theta + \int[\Theta] \theta^2 \cdot f(\mathbf{x}\,| \, \theta) \cdot q(\theta) \; d \theta \to \min$$
		
		Мы получили некоторую квадратичную функцию. А искать минимум квадратичной функции мы умеем:
		$$T(\mathbf{x}) = \frac{\int[\Theta] \theta \cdot f(\mathbf{x}\,| \, \theta) \cdot q(\theta) \; d \theta}{\int[\Theta] f(\mathbf{x}\,| \, \theta) \cdot q(\theta) \; d \theta} = \int[\Theta] \theta \cdot q(\theta \, | \, \mathbf{x}) \; d \theta$$
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы выяснили, что в случае квадратичной функции потерь наша оценка~--- это апостериорное среднее.
	
	Несложно убедиться, что в случае, когда функция потерь определяется как модуль разности, наша оценка будет определяться как апостериорная медиана.
\end{remark}

\vspace*{3pt}
Перейдем теперь к минимаксным оценкам.

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Пусть $T_k$~--- байесовская оценка по отношению к априорному распределению $Q_k$.
	
	$T$~--- произвольная оценка параметра $\theta$.
	
	Тогда если $\sup\limits_{\theta} R(T, \, \theta) \le \varlimsup\limits_{k} R(T_k)$, то $T$~--- минимаксная оценка.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим произвольную оценку $S$. Тогда верно:
		$$\sup\limits_{\theta} R(S, \, \theta) \ge \int[\Theta] R(S, \, \theta) \; dQ_k(\theta) \ge \int[\Theta] R(T_k, \, \theta) \; dQ_k(\theta)= R(T_k)$$
		
		Заметим, что это верно для любого $k$. А тогда можем перейти к пределу по $k$ и воспользоваться условием теоремы:
		$$\sup\limits_{\theta} R(S, \, \theta) \ge \varlimsup\limits_{k} R(T_k) \ge \sup\limits_{\theta} R(T, \, \theta)$$
		
		Получили определение минимаксной оценки.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Пусть $T$~--- байесовская оценка с постоянным риском, т.е. $R(T, \, \theta)$ не зависит от $\theta$.
	
	Тогда $T$~--- минимаксная оценка.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		В условии теоремы возьмем последовательность $T_k = T$.
		
		А так как $R(T, \, \theta)$ никак не зависит от $\theta$, то:
		$$\sup\limits_{\theta} R(T, \, \theta) = \int[\Theta] R(T, \, \theta) \; d Q = R(T)$$
		
		Таким образом, условие теоремы выполняется и $T$~--- минимаксная оценка.
	\end{proof}
\end{consequence}


\TODO examples